%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babLima}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada Bab lima ini, terdapat hasil dari penelitian. Diperlihatkan juga evaluasi sehingga didapatkan hasil terbaik.

\section{Pengumpulan dan Pengerucutan Aturan}
Pembangunan \textit{proofreading} tentunya di awali dengan mendeskripsikan aturan-aturan yang akan diperiksa. Pertama-tama, aturan dikumpulkan, lalu disaring aturan-aturan mana saja yang bisa diperiksa dengan melihat isu-isu yang muncul dalam pendeteksiannya.
\subsection{Pengumpulan Aturan}
Sebelumnya, telah dijelaskan bahwa aturan-aturan dari PUEBI dikumpulkan terlebih dahulu. Aturan-aturan tersebut akan digunakan sebagai dasar atas apa yang diperiksa oleh sistem \textit{proofreading}. Namun, dari aturan-aturan yang terdapat pada PUEBI, ada aturan yang sengaja dihindari penulis dikarenakan beberapa alasan. Alasan tersebut antara lain sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Jarang digunakan pada artikel ilmiah\\Aturan tersebut berhubungan dengan percakapan (dialog), ungkapan, sapaan, atau ujaran (aduhai, oh, dsb), dan sebagainya. Meskipun suatu saat digunakan para artikel ilmiah, itupun hanya pada bidang yang khusus saja.
	
	\item Preferensi penulis artikel\\Aturan tersebut misalnya penggunaan huruf miring dalam rangka mengkhususkan suatu kata/klausa, tanda koma untuk memperjelas kalimat, tanda koma untuk bilangan desimal, dan sebagainya. Aturan tersebut, benar atau salahnya hanyalah si pembuat artikel saja yang tahu.
	
	\item Termasuk aturan bibliografi\\Aturan bibliografi diselesaikan di luar area pengecekan tanda baca dan tipografi, meskipun aturan tersebut tercantum dalam PUEBI sebagai aturan tanda baca atau tipografi.
	
	\item Perlu tambahan alat bantu selain NER dan POSTAG sehingga sulit diperiksa\\Aturan tersebut adalah aturan tanda hubung yang digunakan untuk menggabungkan kata yang terpisah oleh baris. Alat bantu yang dibutuhkan adalah aturan pengejaan, yang mana fokus pengerjaan skripsi bukan di sana.
	
	\item Berdasarkan opsi yang terdapat pada \textit{text editor} yang digunakan penulis artikel\\Contohnya adalah bagan, ikhtisar atau daftar yang aturannya bisa berbeda, misalnya antara Latex dengan Microsoft Word.
\end{enumerate}

Berdasarkan isu-isu di atas, juga dikarenakan kurangnya waktu bagi penulis untuk mengerjakan keseluruhan aturan, maka penulis memfokuskan hanya beberapa aturan saja untuk dikerjakan pada penelitian kali ini. Seperti dijelaskan pada Bab 3, aturan yang difokuskan penulis adalah aturan huruf kapital, huruf miring, tanda baca titik, tanda baca koma, tanda tanya, dan tanda seru.

\subsection{Pengerucutan Aturan}
Setelah dilakukan pengelompokan strategi pada Bab 3, penulis mencoba mendeskripsikan strategi pendekatan secara spesifik untuk tiap aturan. Namun, kembali muncul isu-isu yang berkaitan dengan kejadian nyata pada saat pendeteksian kesalahan tersebut. Isu-isu tersebut antara lain sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	\item Jarang ada NER atau data latih untuk NER yang mengenali julukan nama orang.
	\item Nama orang yang merupakan jenis sulit dibedakan dengan nama orang yang bukan nama jenis.
	\item Jarang ada NER atau data latih untuk NER yang mengenali nama yang mengandung unsur pelengkap yang bermakna ``anak dari'' seperti ``van'', ``bin'', dan ``boru''.
	\item Kata ganti yang menunjuk pada Tuhan sulit dikenali.
	\item Jarang ada NER yang mengenali nama jabatan.
	\item Tanda baca koma pada pemerincian membutuhkan teknik \textit{parse tree} yang perlu penelitian tambahan.
	\item Nama tahun, bulan, atau hari raya, serta nama peristiwa jarang dikenali oleh NER.
	\item Nama geografi yang menjadi nama jenis, di mana ia berdiri sendiri maupun berada dalam pemerincian yang anggotanya juga menggunakan nama jenis, maka tidak menggunakan huruf kapital. Sebagai contoh, misalnya: kunci inggris, dimana huruf pertama kata Inggris tidak besar. Kasus tersebut sulit diperiksa karena butuh NER yang lebih luas.
	\item Jarang ada NER yang mengenali karangan, surat kabar, dokumen, maupun judul buku.
	\item Kata yang terdeteksi bukan bahasa Indonesia juga dapat diakibatkan oleh salah ketik.
	\item Angka rupiah dan sen merupakan preferensi penulis artikel.
	\item Kurangnya data latih yang baik untuk klasifikasi kata ribuan yang merupakan jumlah.
	\item Kurangnya data latih yang digunakan untuk membedakan kalimat tanya, kalimat seru, atau kalimat pernyataan yang berhubungan dengan artikel ilmiah.
\end{enumerate}

Beberapa isu di atas dapat ditangani dengan cara-cara sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	\item Untuk tahun, bulan, dan hari raya, pendeteksiannya bisa dilakukan dengan mendaftarkan ke dalam kamus beberapa terminologi yang umum (seperti bulan Ramadhan, hari Natal, hari Waisak, dsb), namun tidak untuk nama peristiwa karena jangkauannya sangat luas. Strategi pendeteksiannya berubah menjadi \textit{dictionary base}.
	\item Untuk klasifikasi angka ribuan yang merupakan jumlah, pendeteksiannya bisa dilakukan dengan mengambil POSTAG berupa ``NND'', yang menunjukkan satuan.
\end{enumerate}

Pada akhirnya, fokus penulis mengerucut kepada aturan-aturan sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	%	\item Prioritas Utama
	%	\begin{enumerate}
	\item Huruf kapital
	\begin{itemize}
		\item Awal kalimat.
		\item Nama orang.
		\item Nama agama, kitab suci.
		\item Nama tuhan.
		\item Nama bangsa, suku, bahasa.
		\item Nama bulan dan hari.
		\item Nama tahun, bulan, dan hari raya. (menjadi \textit{dictionary base}).
		\item Nama geografi.
		\item Nama lembaga, organisasi.
		\item Kata tugas yang terdapat pada dokumen atau organisasi.
	\end{itemize}
	
	\item Huruf miring
	\begin{itemize}
		\item Bahasa asing atau bahasa daerah.
		\item Bahasa asing yang merupakan sebuah nama.
	\end{itemize}
	
	\item Tanda titik
	\begin{itemize}
		\item Penggunaan titik dalam digit angka ribuan.
	\end{itemize}
	%		
	\item Tanda koma
	\begin{itemize}
		\item Kata penghubung kalimat setara.
		\item Kata penghubung antarkalimat.
		\item Tanda koma di antara nama dan gelar.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Aturan-aturan yang tidak didaftarkan pada perincian di atas bukan berarti tidak bisa diperiksa. Kesalahan dari aturan tersebut bisa diperiksa asalkan bahan baku untuk membangun aturan tersebut, seperti (NER atau POSTAG) telah baik dan memiliki cangkupan lebih luas.

\section{Hasil POSTAG}
Seperti dikatakan pada Bab 2, bahwa ada dua model basis POSTAG yang digunakan, yaitu dalam bentuk \textit{rule base} dan dalam bentuk CRF. Pada POSTAG dalam bentuk \textit{rule base}, berdasarkan pengamatan penulis, juga berdasarkan literatur yang diberikan, bahwa kata-kata yang tidak berhasil ditangani oleh \textit{rule} akan dikembalikan dengan POSTAG ``X'' yang artinya \textit{unknown}. Sementara untuk POSTAG yang menggunakan CRF, terdapat \textit{tag} sendiri yang menunjukkan bahwa kata tersebut merupakan bahasa asing, yaitu ``FW''yang artinya \textit{foreign word}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Perbedaan Hasil POSTAG Menggunakan \textit{Rule Base} dengan CRF}
	\label{beda_postag}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Basis} & \textbf{Hasil}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
		Rule Base             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}penulis\textbackslash{}NN  dibimbing\textbackslash{}VB  oleh\textbackslash{}IN  satu\textbackslash{}CD  mentor\textbackslash{}X  yang\textbackslash{}SC \\  menjabat\textbackslash{}VB  sebagai\textbackslash{}IN business\textbackslash{}X  analyst\textbackslash{}X manager\textbackslash{}X .\textbackslash{}Z\end{tabular} \\ \hline
		CRF                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}penulis\textbackslash{}NN dibimbing\textbackslash{}NN  oleh\textbackslash{}IN satu\textbackslash{}CD mentor\textbackslash{}NN yang\textbackslash{}SC \\ menjabat\textbackslash{}VB sebagai\textbackslash{}IN business\textbackslash{}FW analyst\textbackslash{}FW manager\textbackslash{}FW  .\textbackslash{}Z\end{tabular}   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Jika dilihat pada Tabel \ref{beda_postag}, pada kata-kata bahasa asing yang sama, yaitu ``\textit{business analyst manager}'' memiliki \textit{tag} yang berbeda antara \textit{rule base} dan CRF. Jika pada \textit{rule base}, kata-kata tersebut dianggap sebagai ``X'', maka pada CRF, kata-kata tersebut dianggap sebagai ``FW''. Hal tersebut akibat penggunaan \textit{rule base} tidak mampu menutupi pemeriksaan kata-kata bahasa asing tersebut, sehingga opsi terakhir adalah untuk menganulir kata tersebut menjadi ``X''(\textit{unknown}). Sementara, pada penggunaan CRF, karena pendekatannya adalah statistik, maka kata tersebut bisa digolongkan sebagai ``FW''(\textit{foreign word}) dengan probabilitas yang lebih dominan.

Perbedaan kedua bisa dilihat pada kata ``dibimbing''. Rule base menetapkan \textit{tag} untuk kata tersebut dengan ``VB'' (kata kerja), sementara CRF menebaknya sebagai ``NN'' (kata benda). Hal ini disebabkan \textit{rule base} mampu menganalisa bentuk kata tersebut dan menebaknya sebagai kata kerja dengan melihat prefiks ``di''. Sementara itu, CRF menganggapnya sebagai kata benda karena probabilitas terbesar dari kata tersebut adalah kata benda, bukan kata kerja.

\section{Pendeteksian Kesalahan}
Setelah menyelesaikan pekerjaan, dilakukan evaluasi yang pertama. Evaluasi dilakukan terhadap sepuluh dokumen yang digunakan sebagai sampel, yang diambil dari laporan KP Fasilkom tahun 2016-2017. Sampel tersebut digunakan karena penghitungan salah deteksi harus dilakukan secara manual, sehingga akan sangat banyak jika salah deteksi dilakukan pada seluruh dokumen.

\subsection{Tanda Baca dan Tipografi}

Terdapat empat buah salah deteksi yang umum terjadi, dan beberapa salah deteksi yang jumlahnya sedikit. Deskripsi salah deteksi yang umum tersebut yaitu sebagai berikut.
\begin{itemize}
	\item Minggu sebagai periode
	
	Huruf pertama kata minggu yang merupakan nama hari ditulis menggunakan huruf kapital. Namun, huruf pertama kata minggu yang menunjukkan periode (contoh: setiap minggu, minggu kedua, awal minggu, dll) tidak ditulis menggunakan huruf kapital. Hal tersebut menyebabkan banyaknya kata minggu yang merupakan periode masih dianggap sebagai nama hari yang seharusnya menggunakan huruf kapital.
	
%	\item Salah membaca kalimat pada PDF.
%	
%	Pada artikel ilmiah, beberapa awal kalimat tidak dimulai setelah tanda berhenti (tanda titik, tanda tanya, dan tanda seru). Contohnya misalnya perincian dengan simbol lingkaran hitam, atau kalimat pengantar setelah judul bab (dimana judul bab juga dianggap sebagai bagian dari dokumen.). Selain itu, ada juga kesulitan menerjemahkan tabel. Sebagai contoh, jika ada dua kata berada pada kolom yang berbeda, namun mereka sebaris, kedua kata tersebut bisa dianggap sebagai satu kalimat. Hal tersebut menimbulkan kesalahan dalam mendeteksi mengambil daftar kalimat.
	
	\item Salah anggap kata bahasa asing
	
	Kata bahasa asing ditunjukkan dengan \textit{tag} yang dibubuhkan pada kata tersebut ketika melakukan POSTAG. Namun, POSTAG sendiri belum tentu bisa memberikan \textit{tag} yang 100\% tepat, sehingga pendeteksian kata bahasa asing belum bisa sempurna.
	
	\item Salah anggap entitas nama
	
	Pendeteksian entitas nama menggunakan NER yang pendekatannya adalah \textit{machine learning}. Suatu \textit{machine learning} sulit mencapai hasil yang sempurna, apalagi dengan data yang memang tidak bisa diklasifikasikan secara sempurna. Oleh karena itu, kesalahan pendeteksian entitas nama hanya diusahakan sesedikit mungkin, tanpa perlu mencapai sempurna.
		
\end{itemize}

Untuk memudahkan evaluasi, kesalahan di atas dibagi menjadi dua bagian. Bagian tersebut yaitu evaluasi pemeriksaan menggunakan POSTAG dan NER, serta evaluasi pemeriksaan menggunakan regex \textit{base} dan \textit{dictionary base}

%Berdasarkan hasil percobaan, tingkat akurasi atau presisi dari pendeteksi kesalahan masih sangat rendah, yaitu hanya sekitar 42\%. Perincian kesalahan lebih lengkap adalah sebagai berikut. 

\subsubsection{Evaluasi POSTAG dan NER}
%Evaluasi POSTAG dan NER dilakukan sebanyak n kali. Evaluasi ditujukan untuk mendapatkan hasil POSTAG dan NER yang memiliki akurasi setinggi mungkin.
%
%\begin{enumerate}
%	\item Evaluasi POSTAG dan NER dengan basis POSTAG \textit{rule base} dan 
Evaluasi pertama dilakukan pada POSTAG dan NER. Basis POSTAG yang digunakan adalah POSTAG Rashel, dkk versi \textit{rule base} \cite{postag.rule}. Untuk evaluasi pertama ini, tingkat akurasi pengoreksian masih belum memuaskan. Hasil evaluasi pertama bisa dilihat pada Tabel \ref{e1_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Pertama untuk POSTAG dan NER}
	\label{e1_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 1898 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 451  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 301  \\
		Total salah deteksi                                            & 752  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentasi salah deteksi}                 & 39,62\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Pertama untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e1_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 451   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 301   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 752   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 1898   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

Berdasarkan tabel tersebut, kesalahan yang paling banyak terjadi adalah kesalahan salah anggap kata bahasa asing. Berdasarkan Bab empat, pendeteksian kata bahasa asing berdasarkan dari postag yang dihasilkan. Oleh sebab itu, dapat disimpulkan bahwa banyaknya kesalahan deteksi diakibatkan postag yang kurang baik.

Kesalahan terbanyak kedua yaitu salah menganggap entitas nama. Hal tersebut kemungkinan diakibatkan hal yang sama, yaitu kurang baiknya postag yang digunakan. Selain itu, adapula kemungkinan fitur yang tidak baik atau \textit{classifier} yang kurang sesuai.

Menyadari hal tersebut, penulis mengganti POSTAG dengan POSTAG versi CRF. Cara membacanya bisa menggunakan NLTK. Hasil evaluasi dari POSTAG tersebut bisa dilihat pada Tabel \ref{e2_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Kedua untuk POSTAG dan NER}
	\label{e2_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 932 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 53  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 462  \\
		Total salah deteksi                                            & 515  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}                 & 55,26\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Kedua untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e2_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 53   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 462   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 515   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 932   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}


Meskipun kesalahan pendeteksian kata bahasa asing berkurang drastis, namun salah deteksi entitas nama masih belum berkurang (bahkan bertambah). Oleh karena itu, dapat dipastikan bahwa kekurangan yang terjadi dalam bagian pendeteksian entitas nama terletak pada fitur yang digunakan atau \textit{classifier} yang dipakai.

Tahap berikutnya adalah mengganti \textit{classifier} dalam membangun model NER. Jika sebelumnya algoritma yang dipakai adalah Naive Bayes, penulis mencoba menggantinya dengan MaxEnt. MaxEnt yang digunakan adalah MaxEnt yang terdapat pada NLTK. Hasil evaluasinya bisa dilihat pada Tabel \ref{e3_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Ketiga untuk POSTAG dan NER}
	\label{e3_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 923 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 53  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 703  \\
		Total salah deteksi                                            & 756  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}                 & 81,91\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Ketiga untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e3_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 53   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 703   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 756   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 923   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

Ternyata, setelah penambahan jumlah iterasi, kesalahan pendeteksian justru bertambah, bahkan tinggi sekali. Kasus tersebut memancing penulis untuk mengganti fitur, karena penggantian \textit{classifier} tampaknya tidak membuahkan hasil.

Penulis mencurigai fitur ``kata pada token tersebut'' sebagai penyebab kasus ``\textit{overfitting}'', yaitu ketika hasil latih sangat baik, namun hasil uji pada dokumen di luar justru memeberikan hasil yang buruk. Kecurigaan ini didasari oleh mudahnya algoritma MaxEnt ini mendapatkan \textit{overfitting} \cite{jurafsky}. Oleh karena itu, percobaan kelima adalah menghilangkan fitur-fitur yang menyebabkan \textit{overfitting}, yaitu sebagai berikut.
\begin{enumerate} 
	\item Kata pada token tersebut.
	\item Kata pertama sebelum token tersebut.
	\item Kata kedua sebelum token tersebut.
	\item Kata pertama setelah token tersebut.
	\item Kata kedua setelah token tersebut.
\end{enumerate}
	
Setelah menghapus fitur-fitur tersebut, pelatihan kembali dilakukan dengan \textit{classifier} MaxEnt. Hasil evaluasi percobaan terdapat pada Tabel \ref{e4_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Keempat untuk POSTAG dan NER}
	\label{e4_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 509 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 53  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 38  \\
		Total salah deteksi                                            & 91  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}                 & 17,87\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Keempat untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e4_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 53   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 38   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 91   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 509   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

Hasil salah anggap entitas nama nampaknya sudah memiliki presisi yang cukup baik. Selain itu, pemeriksaan secara sekilas terhadap hasil NER pada dokumen memberikan hasil \textit{recall} yang cukup baik.

Selain dengan menghapus fitur yang menyebabkan \textit{overfitting} penyelesaian kasus \textit{overfitting} bisa dilakukan dengan memberikan regularisasi. Regularisasi ditujukan untuk mencegah \textit{overfitting} pada suatu fitur, di mana hal tersebut sering terjadi pada penggunaan MaxEnt. Sayangnya, regularisasi cukup sulit dilakukan jika menggunakan NLTK. Oleh karena itu, dibutuhkan \textit{package} lain yaitu Scikit-Learn.

Fitur yang dihilangkan sebelumnya dikembalikan. Percobaan pertama dilakukan dengan MaxEnt yang menggunakan regularisasi l1. Hasil percobaan bisa dilihat pada Tabel \ref {e5_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Kelima untuk POSTAG dan NER}
	\label{e5_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 499 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 53  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 29  \\
		Total salah deteksi                                            & 82  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}                 & 16,43\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Kelima untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e5_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 53   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 29   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 82   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 499   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}


Penggunaan regularisasi menyebabkan salah anggap entitas nama kembali berkurang. Penulis juga mencoba regularisasi l2. Hasil evaluasi dari regularisasi l2 bisa dilihat pada Tabel \ref {e6_poner}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Keenam untuk POSTAG dan NER}
	\label{e6_poner}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang terdeteksi & 497 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Kesalahan}                                       \\
		- Salah anggap bahasa asing                                    & 53  \\
		- Salah anggap entitas nama                                    & 26  \\
		Total salah deteksi                                            & 79  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}                 & 15,89\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Keenam untuk POSTAG dan NER}
%	\label{e6_poner}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
%		Salah anggap kata bahasa asing                 & 53   \\ \hline
%		Salah anggap entitas nama               & 26   \\ \hline
%		Jumlah total salah deteksi              & 79   \\ \hline
%		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 497   \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

Sebenarnya hasil dari regularisasi L1 dan L2 tidak berbeda jauh. Namun, pada kasus ini, hasil regularisasi L2 sedikit lebih baik dengan jumlah salah anggap entitas nama sedikit berkurang dibanding regularisasi L1. Untuk grafik persentase antara total salah deteksi dengan kesalahan yang terdeteksi dari percobaan satu hinga percobaan enam, bisa dilihat pada Gambar \ref{grakes}. Sementara untuk grafik total salah deteksi bisa bisa dilihat pada Gambar \ref{gratot}.

Keterangan:\\
\begin{itemize}
	\item A: Postag Rashel, dkk versi \textit{rule base}, sedangkan model NER menggunakan Naive Bayes.
	\item B: Postag Rashel, dkk versi CRF, sedangkan model NER menggunakan Naive Bayes.
	\item C: Postag Rashel, dkk versi CRF, sedangkan model NER menggunakan Maximum Entropy.
	\item D: Postag Rashel, dkk versi CRF, sedangkan model NER menggunakan Maximum Entropy dengan mengurangi beberapa fitur penyebab \textit{overfitting}.
	\item E: Postag Rashel, dkk versi CRF, sedangkan model NER menggunakan Maximum Entropy dengan regularisasi L1.
	\item F: Postag Rashel, dkk versi CRF, sedangkan model NER menggunakan Maximum Entropy dengan regularisasi L2.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]
	{pics/grafik_kesalahan.png}
	\caption{Grafik Perubahan Persentase untuk tiap Percobaan}
	\label{grakes}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]
	{pics/grafik_total_salah_deteksi.png}
	\caption{Grafik Perubahan Total Salah Deteksi}
	\label{gratot}
\end{figure}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Tabel Perincian Hasil Evaluasi NER dan POSTAG}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Percobaan} & \textbf{Perilaku}                                                                                                                            \\ \hline
%		A                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi rule base\\ - Model NER menggunakan Naive Bayes\end{tabular}                           \\ \hline
%		B                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi CRF\\ - Model NER menggunakan Naive Bayes\end{tabular}                                 \\ \hline
%		C                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi CRF\\ - Model NER menggunakan MaxEnt\end{tabular}                                      \\ \hline
%		D                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi CRF\\ - Model NER menggunakan MaxEnt\\ dengan pengurangan beberapa fitur.\end{tabular} \\ \hline
%		E                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi CRF\\ - Model NER menggunakan MaxEnt\\ dengan regularisasi L1.\end{tabular}            \\ \hline
%		F                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Postag Rashel, dkk versi CRF\\ - Model NER menggunakan MaxEnt\\ dengan regularisasi L2\end{tabular}             \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}


Meskipun salah deteksi kata bahasa asing tetap yang tertinggi, namun jumlah kesalahannya telah berkurang drastis. Salah satu alasan utama mengapa hasil masih belum baik adalah karena tidak digunakannya fitur huruf kapital. Sementara fitur kapital tentunya merupakan salah satu fitur yang paling umum digunakan pada pelatihan NER \cite{jurafsky}.

Perbaikan lebih lanjut harus dilakukan pada POSTAG tersebut seperti penggabungan antara rule base dengan CRF. Namun, fokus penulis bukan disitu. Oleh karena itu, penulis berpindah untuk menyelesaikan salah deteksi berikutnya, yaitu salah menganggap minggu sebagai periode (bukan hari).


\subsubsection{Evaluasi Regex \textit{Base} dan \textit{Dictionary Base}}

Hasil pemeriksaan secara manual yang pertama kali, untuk regex \textit{base} dan \textit{dictionary base} bisa dilihat pada Tabel \ref{e1_redi}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Pertama untuk Regex \textit{Base} dan \textit{Dictionary Base}}
	\label{e1_redi}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
		Minggu sebagai periode                     & 52    \\ \hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 503   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Bisa dilihat pada bagan di atas, bahwa kesalahan terbanyak terdapat pada kesalahan deteksi minggu sebagai periode. Seperti dijelaskan sebelumnya, meskipun kata minggu yang merupakan nama hari perlu menggunakan huruf besar, kata minggu yang digunakan sebagai periode tidak menggunakan huruf besar.

Strategi penulis dalam mengatasi kesalahan deteksi minggu sebagai periode adalah memperluas pemeriksaan token. Jika sebelumnya, token yang diperiksa hanya pada kata tersebut, maka perbaikannya adalah pemeriksaan token sebelum dan sesudah kata tersebut (contoh: pada, setiap, dua, 3, kedua, dsb.).

Strategi tersebut membuahkan hasil yang signifikan dengan menghilangkan seluruh salah anggap minggu sebagai periode. Meskipun begitu, minggu (dan nama hari lainnya) yang merupakan nama hari tetap terdeteksi sebagai hari dan dapat ditangkap kesalahannnya. Hasil evaluasinya bisa dilihat pada Tabel \ref{e2_redi}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Kedua untuk Regex \textit{Base} dan \textit{Dictionary Base}}
	\label{e2_redi}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
		Minggu sebagai periode                     & 0    \\ \hline
		Jumlah seluruh kesalahan yang dideteksi & 451   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Evaluasi Pemeriksaan Tanda Baca Titik}
Untuk evaluasi ini, penulis sengaja meletakannya pada subbab yang berbeda, karena dokumen yang digunakan dalam pemeriksaan berbeda dengan dokumen sebelumnya. Hal itu dikarenakan tidak ditemukannya kesalahan sepuluh dokumen yang disebutkan sebelumnya tidak mengandung kesalahan tersebut. Penulis mengganti dokumen yang diperiksa menjadi 30 buah dokumen pada tugas akhir tahun 2017. Hasil dari evaluasi tanda baca titik pada ribuan yang merupakan jumlah bisa dilihat pada Tabel \ref{tik_1}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Evaluasi Pertama Tanda Baca Titik pada Ribuan yang Merupakan Jumlah}
	\label{tik_1}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
		Salah deteksi tanda baca titik pada ribuan                     & 23    \\ \hline
		Jumlah kesalahan tanda baca titik pada ribuan terdeteksi          & 32    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Tabel \ref{tik_1} menunjukkan perbandingan antara salah deteksi dengan seluruh kesalahan terdeteksi sebesar 71,875\%. Selain perbandingan salah deteksi dengan seluruh kesalahan yang terdeteksi cukup tinggi, \textit{recall} dari pendeteksi pun masih sangat rendah. Dalam menanganinya, penulis mencoba menambah \textit{tag} selain ``NND'', yaitu ``NN''. Tabel \ref{tik_2} menunjukkan kesalahan mendeteksi dibanding dengan jumlah seluruh kesalahan tanda baca titik pada ribuan yang terdeteksi sebesar 77,13\%. Angka tersebut meningkat dari perbandingan sebelumnya (yang artinya lebih buruk).

\begin{table}
	\centering
	\caption{Evaluasi Tanda Baca Titik pada Ribuan yang Merupakan Jumlah Kedua (NND + NN)}
	\label{tik_2}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
		Salah deteksi tanda baca titik pada ribuan                     & 172    \\ \hline
		Jumlah kesalahan tanda baca titik pada ribuan terdeteksi          & 223    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Sebagian besar dari kesalahan yang terdeteksi merupakan salah deteksi pada kata benda. Banyak kata benda digunakan setelah angka yang tidak menunjukkan jumlah. Hal tersebut terjadi karena disengaja (contohnya pada kalimat ``Tahun 1945 Indonesia merdeka'', dimana Indonesia termasuk kata benda), atau kesalahan basis POSTAG yang menandainya sebagai kata benda.

Penulis mencoba menambahkan kamus yang berisi kata-kata yang biasa digunakan sebelum angka ribuan yang tidak menunjukkan jumlah, seperti tahun, Juni, Agustus, atau akhir (misal: ``Agustus 1945'' di mana angka 1945 tidak menunjukkan jumlah, begitu juga dengan ``akhir 2018'' yang mana angka 2018 tidak menunjukkan jumlah). Hasil evaluasinya bisa dilihat pada Tabel \ref{tik_3}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Evaluasi Tanda Baca Titik pada Ribuan yang Merupakan Jumlah Ketiga (NND + NN + Kamus)}
	\label{tik_3}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\textbf{Salah Deteksi}                           & \textbf{Jumlah} \\ \hline
		Salah deteksi tanda baca titik pada ribuan                     & 73    \\ \hline
		Jumlah kesalahan tanda baca titik pada ribuan terdeteksi          & 141    \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{table}

Total salah deteksi masih cukup banyak, dengan perbandingan sebesar 51,773\%. Hal tersebut diakibatkan karena banyakanya angka ribuan yang bukan jumlah yang tidak jelas kata sebelumnya. Sebagai contoh, salah satunya adalah angka yang menunjukkan suatu nomor induk (yang tentunya bukan merupakan jumlah), namun didahului oleh simbol ``:'' (contoh: NPM: 1406573356).

\subsection{Aturan yang Tidak Dievaluasi}
Beberapa aturan tidak melalui proses evaluasi. Terdapat alasan tertentu yang mewadahi aturan tersebut untuk dievaluasi. Alasan tersebut yaitu sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	\item Pengujian awal tidak menemukan adanya salah deteksi pada aturan tersebut. Aturan tersebut antara lain: nama negara, nama terminologi agama, kata tugas, konjungsi kalimat setara, konjungsi antarkalimat, konjungsi subordinatif, dan nama gelar.
	\item Pengujian lainnya tidak dilakukan karena perlu merubah alat \textit{parser} PDF ke XML. Aturan tersebut yaitu kesalahan membaca huruf kapital di awal kalimat.

	Pada artikel ilmiah, beberapa awal kalimat tidak dimulai setelah tanda berhenti (tanda titik, tanda tanya, dan tanda seru). Contohnya misalnya perincian dengan simbol lingkaran hitam, atau kalimat pengantar setelah judul bab (di mana judul bab juga dianggap sebagai bagian dari dokumen.). Selain itu, ada juga kesulitan menerjemahkan tabel. Sebagai contoh, jika ada dua kata berada pada kolom yang berbeda, namun mereka sebaris, kedua kata tersebut bisa dianggap sebagai satu kalimat. Hal tersebut menimbulkan kesalahan dalam mendeteksi mengambil daftar kalimat.
\end{enumerate} 

\subsection{Variabel Akhir}
Setelah dilakukan evaluasi, dipilihlah variabel-variabel terbaik yang akhirnya digunakan pada penelitian. Variabel tersebut dipilih karena mampu memberikan hasil terbaik dari evaluasi. Variabel terakhir yang digunakan untuk mendeteksi kesalahan tipografi dan tanda baca adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Huruf kapital pada awal kalimat:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Huruf kapital pada nama hari dan bulan:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4, dengan tambahan kamus kata sebelum kata hari dan bulan yang menandakan kata tersebut merupakan periode (seperti setiap, awal, dsb).
	\item Huruf kapital pada terminologi agama:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Huruf kapital pada nama negara:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Huruf kapital pada entitas nama:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4. \textit{Classifier} yang digunakan dalam melatih NER adalah MaxEnt dengan regularisasi L2. Fitur yang digunakan adalah seluruh fitur yang dijabarkan pada Bab 3. Basis POSTAG yang digunakan adalah POSTAG yang dibangun oleh Rashel, dkk dengan menggunakan CRF. 
	\item Huruf kecil pada kata tugas:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Huruf cetak miring pada bahasa asing:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4. Basis POSTAG menggunakan POSTAG \textit{rule base} yang dibangun Rashel, dkk.
	\item Huruf cetak miring pada bahasa asing yang merupakan nama:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Tanda baca titik pada ribuan yang merupakan jumlah:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4, dengan tambahan \textit{TAG} NN, dan kamus kata sebelumnya yang menunjukkan angka tersebut bukanlah jumlah.
	\item Tanda koma sebelum konjungsi pada kalimat setara:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Tanda koma setelah konjungsi antarkalimat:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Tanda koma pemisah anak kalimat dan induk kalimat:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.
	\item Tanda koma di antara nama dengan gelar:\\Menggunakan tahap-tahap yang telah disebutkan pada Bab 4.	
\end{enumerate}
Maksud dari tahap-tahap yang disebutkan pada Bab 4 adalah \textit{pseudocode} yang menunjukan langkah-langkah dalam pendeteksian aturan tersebut.

\section{Pengoreksian Kesalahan}
Setelah mendapatkan daftar kesalahan-kesalahan pada dokumen tersebut, maka sistem akan melanjutkan ke pengoreksian kesalahan. Evaluasi dilakukan pada sampel yang sama dengan pendeteksian, yaitu sepuluh dokumen dari laporan KP Fasilkom tahun 2016-2017. Hasil evaluasi pengoreksi kesalahan bisa dilihat pada Tabel \ref{tab_eva_kor}.

\begin{table}
	\centering
	\caption{Hasil Evaluasi Pengoreksi Kesalahan}
	\label{tab_eva_kor}
	\begin{tabular}{|ll|}
		\hline
		Jumlah seluruh rekomendasi yang diberikan           & 259 \\ \hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Salah rekomendasi}                       \\
		- Kata tugas menggunakan huruf kapital              & 20      \\
		- Bahasa asing tidak dicetak miring                 & 20      \\
		- Entitas nama tidak menggunakan huruf kapital      & 34      \\
		- Bahasa asing yang merupakan nama                  & 5       \\
		- Bilangan ribuan berupa jumlah tidak dipisah titik & 3       \\
		Total salah deteksi                                 & 82      \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{Persentase salah deteksi}      & 31,66\% \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Hasil Evaluasi Pengoreksi Kesalahan}
%	\label{tab_eva_kor}
%	\begin{tabular}{|l|l|}
%		\hline
%		\textbf{Salah Koreksi}                       & \textbf{Salah Rekomendasi} \\ \hline
%		Kata tugas menggunakan huruf kapital         & 20                         \\ \hline
%		Bahasa asing tidak dicetak miring            & 20                         \\ \hline
%		Entitas nama tidak menggunakan huruf kapital & 34                         \\ \hline
%		Bahasa asing yang merupakan nama             & 5                          \\ \hline
%		Bilangan ribuan berupa jumlah tidak dipisah titik            & 3                     \\ \hline
%		Total salah koreksi                          & 87                         \\ \hline
%		Total kesalahan dikoreksi                    & 259                       \\ \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

Bisa dilihat pada Tabel \ref{tab_eva_kor}, rekomendasi untuk kesalahan entitas nama yang tidak menggunakan huruf kapital merupakan salah koreksi terbanyak. Hal ini tentunya disebabkan oleh kurang baiknya hasil NER yang didapat sebelumnya.

Kesalahan kedua terbanyak adalah kata tugas dan bahasa asing yang tidak dicetak miring. Untuk kesalahan kata tugas yang menggunakan huruf kapital, hal itu disebabkan oleh tidak berhasilnya melakukan \textit{parsing} dokumen sehingga salah menganggap awal kalimat. Sementara, untuk kesalahan bahasa asing yang tidak dicetak miring, kesalahan kemungkinan besar dari basis POSTAG-nya, di mana model salah anggap bahasa Indonesia sebagai bahasa asing.

Jenis kesalahan koreksi terbanyak ada ketika kalimat sebelumnya merupakan sebuah judul bab yang tentunya tidak diakhiri tanda baca titik, yang diteruskan dengan kata pengantar berupa kata tugas.

Dengan jumlah yang sama, salah koreksi bahasa asing yang tidak dicetak miring juga menempati posisi kedua. Hal ini tentunya disebabkan oleh POSTAG yang masih belum sempurna menggolongkan kata bahasa asing. Hal itu berimbas pula pada salah koreksi bahasa asing yang merupakan nama, meskipun jumlahnya tidak begitu besar.

Terakhir adalah bilangan ribuan yang merupakan jumlah tidak dipisah dengan titik. Angka yang bukan jumlah yang terdeteksi adalah nomor induk mahasiswa, yang diawali dengan tanda baca titik dua atau nama orang tersebut.

Sisa aturan yang tidak didaftarkan pada Tabel \ref{tab_eva_kor} bisa secara sempurna melakukan koreksi. Suksesnya melakukan koreksi juga dikarenakan suksesnya melakukan pendeteksian kesalahan. Penyelesaian salah koreksi tersebut tentunya bisa diselesaikan bersamaan dengan penyelesaian isu-isu pada kesalahan deteksi sebelumnya. 




%		\bi{Contoh hasil tulisan}.
%	\item \bslash bo \\
%		\bo{Contoh hasil tulisan}.
%	\item \bslash m \\
%		\m{Contoh hasil tulisan}.
%	\item \bslash mc \\
%		\mc{Contoh hasil tulisan}.
%	\item \bslash code \\ 
%		\code{Contoh hasil tulisan}.
%\end{itemize}
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Memberikan Catatan}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Ada dua perintah untuk memberikan catatan penulisan dalam dokumen yang Anda 
%kerjakan, yaitu: 
%\begin{itemize}
%	\item \bslash todo \\
%		Contoh: \\ \todo{Contoh bentuk todo.}
%	\item \bslash todoCite \\ 
%		Contoh: \todoCite
%\end{itemize}
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Menambah Isi Daftar Isi}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Terkadang ada kebutuhan untuk memasukan kata-kata tertentu kedalam Daftar Isi. 
%Perintah \bslash addChapter dapat digunakan untuk judul bab dalam Daftar isi. 
%Contohnya dapat dilihat pada berkas thesis.tex.
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Memasukan PDF}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Untuk memasukan PDF dapat menggunakan perintah \bslash inpdf yang menerima satu 
%buah argumen. Argumen ini berisi nama berkas yang akan digabungkan dalam 
%laporan. PDF yang dimasukan degnan cara ini akan memiliki header dan footer 
%seperti pada halaman lainnya. 
%
%\inpdf{include}
%
%Cara lain untuk memasukan PDF adalah dengan menggunakan perintah \bslash putpdf 
%dengan satu argumen yang berisi nama berkas pdf. Berbeda dengan perintah 
%sebelumnya, PDF yang dimasukan dengan cara ini tidak akan memiliki footer atau 
%header seperti pada halaman lainnya. 
%
%\putpdf{include}


%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Membuat Perintah Baru}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Ada dua perintah yang dapat digunakan untuk membuat perintah baru, yaitu: 
%\begin{itemize}
%	\item \bslash Var \\
%		Digunakan untuk membuat perintah baru, namun setiap kata yang diberikan
%		akan diproses dahulu menjadi huruf kapital. 
%		Contoh jika perintahnya adalah \bslash Var\{adalah\} makan ketika 
%		perintah \bslash Var dipanggil, yang akan muncul adalah ADALAH. 
%	\item \bslash var \\
%		Digunakan untuk membuat perintah atau baru. 
%\end{itemize}
%
